1.1 MIS的概念、定义及其发展
===

一、MIS的起源
---

管理信息系统（Management Information Systems, MIS)的概念起源很早。早在20世纪30年代，柏纳德就写书强调决策在组织管理中的作用。50年代，西蒙提出了管理依赖于信息和决策的概念。同时代维纳发表了控制论与管理，他把管理过程当成一个控制过程。50年代计算机已用于会计工作，1958年盖尔写道“管理将以较低的成本得到及时准确的信息，作到较好的控制。”这时数据处理一词已经出现。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9980821/ec65142e-5fd9-11e5-8826-a79169df6936.png)
 
管理信息系统一词最早出现在1970年，由瓦尔特·肯尼万(WalterT.Kenne-van)给它下了一个定义:“以书面或口头的形式，在合适的时间向经理、职员以及外界人员提供过去的、现在的、预测未来的有关企业内部及其环境的信息，以帮助他们进行决策。”显然，这个定义出自于管理，而不是计算机。

二、MIS的定义与功能
---

1985年，MIS的创始人——明尼苏达大学卡尔森管理学院的著名教授Gordon B.Davis给出MIS一个较完整的定义：“它是一个利用计算机硬件和软件，手工作业，分析、计划、控制和决策模型，以及数据库的用户—机器系统。它能提供信息支持企业或组织的运行、管理和决策功能。”

这个定义全面地说明了MIS的目标、功能和组成，反映了MIS当时已达到的水平，说明了MIS在高、中、低三个层次上支持管理活动。我国MIS 一词出现于70年代末80年代初，见于“中国企业管理百科全书”：MIS是**“一个由人、计算机等组成的能进行信息的收集、传递、储存、加工、维护和使用的系统。管理信息系统能实测企业的各种运行情况；利用过去的数据预测未来；从企业全局出发辅助企业进行决策；利用信息控制企业的行为；帮助企业实现其规划目标”**。这个定义强调了MIS的功能和性质，强调了计算机只是MIS的一种工具，MIS不仅仅是一个技术系统，而且也是一个把人包括在内的人机系统，是一个社会系统。

朱镕基主编的《管理现代化》一书中定义为“管理信息系统是一个由人、机械（计算机等）组成的系统，它从全局出发辅助企业进行决策，它利用过去的数据预测未来，它实测企业的各种功能情况，它利用信息控制企业行为，以期达到企业的长期目标。”这个定义指出了当时中国一些人认为管理信息系统就是计算机应用的误区，再次强调了管理信息系统的功能和性质，再次强调了计算机只是管理信息系统的一种工具。对于一个企业来说没有计算机也有管理信息系统，管理信息系统是任何企业不能没有的系统。所以，对于企业来说管理信息系统只有优劣之分，不存在有无的问题。

90年代后，支持管理信息系统的一些环境和技术有了很大的变化，因而对管理信息系统的定义的描述也有一些变化。一些学者试图以别的名词和内容代替管理信息系统，但没有成功。主要的几个名词有决策支持系统（Decision Support System, DSS），信息技术(Information Technology,IT)和信息管理（Information Management,IM）。没有管理信息系统提供足够的信息支持，决策支持系统难以发挥作用。信息技术过分强调技术的变革，削弱了管理信息系统的系统性和综合性，不利于管理信息系统的发展。港台地区对信息管理这个名词接受的多一些，内地的管理信息系统专业不同于信息管理专业，但与港台的资讯管理专业相同。近年来，一个比较普遍的趋势是用信息系统(Information System,IS)代替管理信息系统。在国内由于一些电子技术专业抢先使用了信息系统的名词，他们主要偏重于硬件和软件技术,但不能简单认为信息系统就是管理信息系统。国外的信息系统概念可以在近期的一些的管理信息系统领域的著名教授的著作里查出。例如1996年劳登(Laudon)教授在其所著《管理信息系统》(第四版)中写道：“信息系统技术上可定义为支持组织中决策和控制的进行信息收集、处理、存储和分配的相互关联部件的一个集合。”从中可以看出，信息系统就是管理信息系统。而且也可以看出近期的理解更偏重于管理而不是计算机。本课程信息系统均指管理信息系统。

当代的管理信息系统的环境、目标、功能、内涵均有很大变化。

**环境**：全球市场化，需求多元化，竞争激烈化。
**目标**：企业要在激烈的竞争中立于不败之地，首先产品或服务要适应市场的需求，其次要有效益和效率，再次就是不仅短时而且能长期保持战略优势。企业的管理信息系统应该有利于企业战略竞优，有利于企业提高效益和效率。
**支持层次**：高层决策，中层管理，基层业务处理。
**功能**：进行信息的收集、传输、加工、存储、更新和维护。
**组成**：人工手续、计算机硬件、软件、通信网络、其它办公设备（复印、印刷、传真、电话等）以及人员。

因此**管理信息系统的定义可以这样描述**：一个以人为主导，利用计算机硬件、软件、网络通信设备以及其它办公设备，进行信息的收集、传输、加工、存储、更新和维护，以企业战略竞优、提高效益和效率为目的，支持企业高层决策、中层控制、基层运作的集成化人机系统。

这个定义也正说明了管理信息系统不仅仅是一个技术系统，而且也是把人包括在内的人机系统，所以它是一个管理系统，是个社会系统。

**管理信息系统正在成为一门学科，它面向管理，利用系统的观点、数学的方法和计算机应用三大要素，形成自己独特的内涵，从而形成系统型、交叉型、边缘型的学科。**

MIS是一个新学科，它引用其它学科的概念，形成了一个综合的多元的学科。这些基本学科主要有：

* 管理科学
* 运筹学
* 计算机科学
* 数学
* 统计学
* 系统科学

在这些学科的基础上，形成信息收集和加工的方法，从而形成一个纵横交织的系统。故有人描述MIS的三要素是：

**系统的观点** **数学的方法** **计算机的应用**

MIS的功能主要有：   

* **数据处理** 包括数据收集和输入，数据传输、数据存储、数据加工处理和输出。它准备和提供统一格式的信息，使各种统计工作简化，使信息成本最低。
* **预测功能**  运用现代数学方法，统计方法或模拟方法，根据过去的数据预测未来的情况。
* **计划功能**  根据企业提供的约束条件，合理地安排各职能部门的计划，按照不同的管理层，提供相应的计划报告。
* **控制功能**  根据各职能部门提供的数据，对计划的执行情况进行监测、检查、比较执行与计划的差异，分析产生差异的原因，辅助管理人员及时以各种方法加以控制。
* **辅助决策功能**  采用各种数学模型和所存储在计算机中的大量数据，及时推导出有关问题的最优解或满意解，辅助各级管理人员进行决策，以期合理利用人、财、物和信息资源，取得较大的经济效益。

可以说，系统的观点、数学的方法和计算机的应用是管理信息系统的三要素，事实上，这三点也同样是管理现代化的重要标志。  
    
三、MIS的发展
---

从国外一些发达国家看，管理信息系统的最早开发与使用是在20世纪50年代初，当时主要以单项业务子系统为主，例如财务子系统。继而发展到其它部门，例如物资部门、销售部门等，其特点是单纯的减轻人的重复劳动，提高处理效益。从7O年代初开始，管理信息系统从处理事物型子系统为主逐步转向处理控制子系统为主(即精度、成本等)，计算机配置主要是进行集中处理。这段时间里，管理信息系统引起了各界的重视，一些典型的、成功的管理信息系统相继出现，例如美国IBM公司的COPICS系统就是在这时期研制的。进入80年代以后，管理信息系统进入成熟阶段，其特点是在大量收集处理信息的基础上引入决策机制，应用数学模型进行优化处理，大量应用以微型机为主的计算机网络，采用数据库达到资源共享的目的。随着管理信息系统的发展，它的教育问题也引起足够的重视。第一本以管理信息系统作为书名的书在1961年问世(GALLAGHER)，之后在各国大学尤其在美国大学继开设有关的课程和拟定学位大纲，建立研究中心。

管理信息系统是一门实践性很强的学科，一些理论、方法和技术都是在实际研制过程中产生和发展的，从而导致在各个不同的国家之间，甚至各个组织和各个企业之间，所用的名词和术语都不尽相同。例如，关于本学科的名称，美国和西欧国家通常称为系统分析(指管理信息系统的研制方法)，日本称之为情报工学，苏联称它为管理自动化系统，而罗马尼亚则把它归结为经济控制论的一部分。

我国从70年代初开始进行这项工作，到1980年以后才大量进行各种事务子系统的开发。随着管理信息系统的论文和教科书相继出现，许多高等院校也开设了管理信息系统课程，这表明我国管理信息系统已经进入到一个比较成熟并在不断完善的阶段。

从总体出发，全面考虑，保证各种职能部门共享数据,减少数据的冗余度，保证数据的兼容性和一致性。严格地说只有信息的集中统一，信息才能成为企业的资源。数据的一体化并不限制个别功能子系统保存自己的专用数据,但为保证一体化,首先要有一个全局的系统计划，每一个小系统的实现均要在这个总体计划的指导下进行；其次是通过标准、大纲和手续达到系统一体化。

具有集中统一规划的数据库是管理信息系统成熟的重要标志。管理信息系统有自己功能完善的数据库管理系统，管理着数据的组织、输入、存取，使数据为多种用户服务。

管理信息系统用数学模型分析数据，辅助决策。管理者希望直接给出决策的数据，为得到这种数据往往需要利用数学模型，例如：投资决策模型、调度模型等。模型可以用来发现问题，寻找可行解、非劣解和最优解。在高级的管理信息系统中，系统备有各种模型供不同的子系统使用，这些模型的集合叫做模型库。高级的智能模型能和管理者以对话的形式交换信息，从而组合模型并提供辅助决策信息。


MIS是一个总的概念，包括一些雏形和变形。MIS发展阶段如下：

1. 统计系统： 它是初级的管理信息系统，在统计系统中主要研究和处理的是数据间表面上的规律，对于大量数据中隐含的规律不能进行处理。 统计系统的功能是把数据分为较相关和较不相关的组。 缺点是不考虑数据内部的性质、统计的结果，把数据转换为预信息，还没有成为信息，不能控制也不能预测。

2. 数据更新系统： 该系统的功能是进行数据分组,并能更新数据。缺点是仅更新数据,没有预测和控制功能，它不改变系统的行为,也是MIS的低级阶段。比较有代表性的系统是美国航空公司的SABRE预约订票系统，它能分配美国任一航线任一航班的座位，设有1008个预约点，分配76000个座位，存取600000个旅客记录和27000个飞行记录，操作很复杂。但在概念上SABRE系统是一个简单的数据更新系统。它没有预测和控制，不改变系统的行为，属于低级的管理信息系统。

3. 状态报告系统：它是反映系统状态的一种系统。可以分为生产状态报告、服务状态报告和研究状态报告等系统。缺点是只能报告状态,没有预测和控制功能,是MIS的低级阶段。生产状态报告系统的代表是IBM公司的公用制造信息系统。美国IBM公司是世界上最大的计算机公司，1964年它生产出中型计算机IBM360，把计算机的水平提高了一个台阶。但同时组织生产的管理工作也大大复杂化。一台计算机有多达15 000种不同的部件，每一个部件又有若干个元件。IBM的工厂遍布美国各地，不同的订货要求不同部件和不同的元件，计划调度必须指出什么地方什么厂生产什么部件或元件。IBM的生产组织方式是各厂生产好规定的部件，约好同时送达用户，在用户处，它们才第一次会面，然后组装。这种方式，生产装配和安装十分复杂．为了保证其正常进行，在原有管理系统上增加人增加设备都几乎无效，所以要求用一个以计算机为基础的状态报告系统。生产一台计算机整个活动要6－12个月，状态报告系统在此期间内监视每一部件生产的进展。IBM公司在1964年建立了先进管理系统(A.A.S)，它能进行450个业务如订货登记、送货计划、工资、会计收入等。在1968年IBM公司又建立了公用制造信息系统CMIS.(COMMON MANUFACTURING INFORMATION SYSTEMS)，运行很成功。“公用”一词的意思是报告记录的格式统一，由公用数据库使全系统的数据统一和共享。这个系统使计划调度加快，减少了库存。他们估计过去需用15周的工作，用本系统3周即可完成。但是它仍然是管理信息系统的初级形式，没有预测也没有控制功能。

    存货行情系统是服务状态报告系统，它不仅反映存货的数量，而且有时间变量，它保存有最近的“指标／要价”数据。医院也广泛应用服务状态报告系统监视设备和人员的工作情况，以利于紧急调度。

    现代的市场要求产品不断的更新，企业越来越关心未来的产品和技术预测，但十年后获利的产品现在只能从科学家和工程师的眼中看出。为了企业家和科学家能掌握未来，建立研究状态报告系统十分必要。这个系统的主要资料来自技术理论文章和科学报告。为进行这种服务美国各部均建立了一些信息系统提供资料服务。1972年就有了35个系统，包括农业部、商业部、国防部、航空部等。美国国家环境卫星服务系统（NESS）不仅描述环境的状态，而且有些预测功能，用以对大风暴、洪水、飓风等预测，还有数量分析和地理过程模型。1973年政府完成了300 000份研究报告的自动化管理系统。它可以通过NTIS（National Technical Information Service）系统查找，及时有效的提供服务。政府在全国设立100多个办事处从事这项工作。如你租用NTIS报告，它能给出与你现在研究有关的报告简介，还提供参考消息，如订货数、价格、人员、合作者和出版日期等。它每年可提供200万份文件。

4. 数据处理系统(Data Process Systems，DPS)

    有时又叫电子数据处理系统(Electronic Data Processing Systems, EDPS),也称为业务处理系统(Transaction Processing Systems, TPS）。功能是处理日常业务和产生报告，使日常事务处理自动化，支持日常的运行工作.主要目的在于提高效益，而不过分看中效率。缺点是一般不能提供分析、计划和决策信息，它只是MIS的初级阶段。这是支持企业运行日常操作的主要系统。它是进行日常业务的记录、汇总、综合、分类的系统。它的输入往往是原始单据，它的输出往往是分类或汇总的报表。如订货单处理，旅馆预约系统，工资系统，雇员档案系统以及领料和运输系统等。

    这个系统由于处理的问题处于较低的管理层，因而问题比较结构化，也就是处理步骤较固定。其主要的操作是排序、列表、更新和生成，主要使用的运算是简单的加、减、乘、除，主要使用的人员是运行人员。

    主要的TPS类型有销售／市场系统、制造／生产系统、财务／会计系统、人事／组织系统等。这些系统的主要功能见表1－1－1。现代的企业若没有TPS，简直无法工作。TPS的故障将造成银行、超市、航空订票处的工作停止，将带来极大的损失。当代的企业TPS所处理的数据量大得惊人，是人用手工无法完成的。例如一个银行营业所白天8小时所积累的业务，用手工至少加班4小时才能处理完，现代的计算机只需几分钟。利用计算机TPS系统，一个人一天可以处理500笔业务，如不用计算机可能要50人才能完成。TPS已成为现代企业无法离开的系统。

    TPS是企业信息的生产者，其它的系统将利用它所产生的信息为企业作出更多的贡献。TPS现有跨越组织和部门的趋势。不同组织的TPS联接起来，如供应链系统和银行的清算系统相联，甚至可把这些组织结成动态联盟，因此TPS是企业的非常重要的系统。

5. 知识工作和办公自动化系统(Knowledge Work And Office Automation Systems,KWS)

    随着信息社会的到来，人们的工作方式在不断变化，由以体力工作为主的方式转到以脑力工作为主的方式。知识工作成了未来企业的主要工作。知识工作者也将成为企业的主体。那么什么是知识工作者（Knowledge Workers）？现在没有明确的定义，但也有不成文的非正式的理解，这就是：
	1. 这些人应有正式的大学毕业学历或学位；
	2. 他们应当有职称，如工程师、教授、医师等；
	3. 他们的工作内容主要的是创造新信息。他们需要有工具、有环境、有系统支持他们的工作。

    知识工作系统KWS(Knowledge Work Systems)，是支持知识工作者工作的系统。如科学和工程设计的工作站系统，又叫计算机辅助设计系统（Computer Aided Design Systems，  CＡＤS），它能协助设计出新产品，产生新的信息。现在在企业管理上开始应用的协同工作的计算机系统（Computer System for Collaboration Work,CSCW），它允许企业中各部门如市场部，财务部和生产部的人员，在上面协同工作，然后产生一份策划或计划报告，也就是产生了新的信息。支持教师工作或支持企业人员培训工作的计算机辅助教学系统（Computer Aided Instruction Systems,CAIS）是支持教师工作的知识系统，知识工作系统（ＫWS)可以大大提高知识工作的效率，缩短设计时间，改善输出的知识产品的质量，由于未来企业的效率和效益越来越依赖于知识工作，因而利用知识工作系统（KWS)提高企业效率和效益受到越来越多的关注。

    办公室自动化系统（OAS）是支持较低层次的脑力劳动者工作的系统。这些劳动者包括：秘书，簿记员，办事员等，他们的工作不是创造信息，而是处理数据。所以也可以把他们称为数据工作者（Data Workers,ＤＷ）。典型的办公自动化系统（ＯＡS）处理和管理文件，包括字符处理文件印刷、数字填写、调度（通过电子日历）和通信（通过电子邮件、语音信件、可视会议等〕。

    知识工作者创造和生产知识，也往往用办公室自动化系统予以协助。当然他们更好的工具是工作站，这种工作站不仅具有文件的能力，而且有图形和分析的功能。它们还具有很强的通信能力，可搜集各种用途的企业内部和外部的信息。现在许多这种工作站还能运行三维（３Ｄ）动画软件，使系统能更加逼真，达到虚拟现实（Virtual Reality)。

    知识工作系统现在是发展和增长很快的系统，将来更有前途，因而决不要忽视它在管理上的应用，应当更好地把它和其它系统联结起来。

    表1-1-1 TPS系统类型

    |销售/市场|制造/生产|财务/会计|人事/组织|
    |---|---|---|---|
    |主要功能|销售管理|调度|预算|档案|
    ||市场研究|采购|总帐|业绩|
    ||供销|运输/接收|支票|报酬|
    ||定价|工程|成本会计|劳动关系|
    ||新产品|运行||培训|
    ||
    ||销售订货|材料资源计划|总帐|工资|
    ||市场研究|采购定单控制|应支/应付|档案|
    ||定价报价|工程计划|预算|业绩|
    ||控制|基金管理|职业经历|
    ||||人事计划|


6. 决策支持系统（Decision Support Systems,DSS）

    随着信息技术应用的深入，信息系统已不仅仅支持信息的处理，而且向上发展，支持管理的决策。要支持决策就要有分析能力和模型能力，所以决策支持系统是利用计算机分析和模型能力对管理决策进行支持的系统。用户可以针对管理决策的问题，建立一个模型以考查一些变量的变化对决策结果的影响。例如，用户可以观察利率的变化对一个新建制造厂的投资的影响。决策支持系统有的只提供数据支持，叫面向数据的决策支持系统（Data Oriented DSS)；有的只提供模型支持，叫面向模型的决策支持系统（Model Based DSS)．现在的决策支持系统均为既面向数据又面向模型的系统。

    决策支持系统由交互语言系统、问题求解系统以及数据库、模型库、方法库、知识库管理系统组成，参见图1-1-2。在某些具体的决策支持系统中，也可以没有单独的知识库及其管理系统，但模型库和方法库通常则是必须的。数据库系统提供对数据的存储、检索、处理和维护，并从来自各种渠道的各种信息资源中析取数据，把它们转换成DSS规范所要求的内部数据。知识库管理系统负责管理决策问题领域的知识，如问题的性质，求解的一般方法，限制条件，现实状态，有关这类问题的法规、办法、规定等，为DSS的人机界面、方法库、模型库等提供必要的知识支持。人机界面是DSS的人机接口，负责接收和检验用户的请求，协调数据库系统、模型库、系统方法库系统和知识库系统之间的通信，为决策者提供信息收集、问题识别以及模型的构造、使用、改进、分析和计算等功能，并将结果信息输出。

    图1-1-2 决策支持系统（DSS）结构
    ![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9980956/8653fa5a-5fdf-11e5-8d9a-df753401549d.png)


    **决策支持系统求解问题(或称支持决策)的过程为**:用户通过交互语言系统把问题的描述和要求输入决策支持系统。交互语言系统对此进行识别和解释。问题处理系统通过知识库系统和数据库系统收集与该问题有关的各种数据、信息和知识，据此对该问题进行识别、判定问题的性质和求解过程；通过模型库系统集成构造解题所需的规则模型或数学模型，对该模型进行分析鉴定；在方法库中识别进行模型求解所需的算法并进行模型求解，对所得结果进行分析评价。最后通过语言系统对求解结果进行解释，输出具有实际含义、用户可以理解的形式。在上述求解过程中，用户可以根据需要与决策支持系统交互对话，进行多次求解，直到得到用户满意的结果。

    决策支持系统的主要特点：

    1. 系统只是支持用户而不是代替他决断。因此，系统并不提供所谓“最优”解，而是给出一类满意解，让用户自行决断。同时，系统并不要求用户给出一个预先定义好的决策过程。
    2. 系统所支持的主要对象是半结构化的决策(即不能完全用数学模型、数学公式来求解的决策)。它的一部分分析可由计算机自动进行，但需要用户的监视和及时参与。
    3. 采用人机对话的有效形式解决问题，充分利用人的丰富经验，计算机的高速处理及存贮量大的特点，各取所长，有利于问题的解决。

    **决策支持系统的应用实例**：

    **实例1**：国内某纺织厂开发的一个用于配棉计算的决策支持系统，我们知道不同的棉花有不同的强度，不同的耐磨性，不同的吸水性，还有不同的价格和运输费用，至使每种产品要求的棉纱也有不同的特性。实际上一根成品纱是由几十根不同的纱混纺而成的，那么应当用什么棉、多少支纱来混纺，才能达到强度、耐磨性、吸水性和成本最低的要求目标，这可以用线性规划建立一组包含几十个变量、几十个方程的数学模型，决策支持系统用来进行这种计算，使每年节省资金多达几十万元。

    **实例2**：大型投资谈判的决策支持系统，例如，外商谈判让我们建造一条大型客轮，或者我们投资希望外商在我国建造一个大型发电厂。首先遇到的问题是价格估算问题。决策支持系统可以根据客轮的吨位或发电厂的总容量，推算出它所需要的各种设备和材料，可以算出设计费和加工工时费，再考虑税收、关税及运输费等，就可以算出总费用，然后进行报价或核算报价。由于谈判时间很紧，第一天提出新的方案，第二天就要回答是否接受，用手工计算根本来不及。DSS在谈判过程中能进行有效的支持。

    **实例3**：一个小型的海运决策支持系统。最初，美国冶金公司的子公司负责运输公司的油、煤以及成品，后来它也向市场开放。这个海运估价系统计算财务上和技术上的运输细目。财务计算包括船时的成本、燃料、工时、折旧、各种货物的运费率以及口岸开销。技术细目包括船仓的容量、速度、口岸距离、燃料和水的消耗以及装载模型（即对不同口岸装载的位置不同）等。以前这种计算是在一个后台大型机上，其计算结果是经理看不懂的。只有MIS部一个人能运行这个程序，他要用几周的时间改变参数才能完成计算，而且在已知调度计划和运费率的情况下，他不能回答为使利润最大应指定哪个船只，还有满足要求，利润最好，船速应是多少，由马来西亚到美国西海岸，船的装载模型应当怎样。后来改进了系统，装设一个高性能的桌面微机并提供一个手册，所有操作均由管理人员自己进行，这样就获得了很好的效果。

    下面是DSS的发展分支：

      1. 业务导向（Business Oriented)型的DSS
      2. 行为导向(Behaviour Oriented)型的DSS
      3. 专家系统在管理中的应用(Expert system in Business)
      4. 基于知识的系统(Knowledge based System)在管理决策领域的应用

    此外还有理想处理过程支持系统IPSS（Idea Processing Support System)、政策分析者使用的交互式支持系统ISSPA(Interactive Support System for Policy Analysis)。

    现在DSS有了新的发展，主要有主管支持系统（Executive Support Systems, ESS)和群体决策支持系统（Group Decision Support Systems, GDSS)。我们认为ESS是DSS功能对高层主管的剪裁，它依靠先进的存取手段，可以存取DSS和MIS数据库中的数据，而且可以存取外界包括市场行情、新的税收规定以及竞争者情况的信息。它具有很好的图形显示能力和实用的分析能力。ESS不仅支持主管进行决策，提高效益，而且支持主管日常办公，提高效率。GDSS是支持群体进行决策的系统，这个群体可能是一个组织，一个委员会，一个工作组或是一个研讨会。GDSS往往包含一个电子会议系统和一个CSCW系统，这种群体决策可以是同时进行或同步进行，也可以是不同时的异步进行。GDSS是当前DSS发展的一个重要方面。

    DSS正朝着智能化方向发展，叫做智能决策支持系统（Intelligent Decision Support Systems, IDSS)，主要是在原有DSS上加进知识库和逻辑推理能力。更高的智能应具有学习的能力，尤其是基于案例的学习，得到了更多的关注。但由于DSS已具有智能的能力，所以把没有必要把IDSS专门分出一类。    

7. 专家系统(Expert System，简称ES)

    专家系统的任务是解决需要经验、专门知识和缺乏结构的问题的计算机应用系统，它是人工智能发展的一个重要分支。

    专家系统与用户进行“咨询对话”，对于用户而言，就象他在与某些方面有经验的专家进行对话一样，解释他的问题，建议进行某些试验以及向专家系统提出询问以求得到有关解答等。目前的专家系统，在咨询任务如化学和地质数据分析、计算机系统结构、建筑工程以及医疗诊断等方面，其质量已达到较高的水平，可以把专家系统看做人类专家(他们用“知识获取模型”与专家系统进行人机对话)和人类用户(他们用“咨询模型”与专家系统进行人机对话)之间的媒介。

    专家系统的基本结构如图1-1-3所示。其各部分的功能如下：

    图1-1-3  专家系统的基本结构
    ![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9980963/d3c36884-5fdf-11e5-9d43-53b712493d3c.png)


    1. 知识库(包括知识库及管理系统)用于存取和管理所获取的专家知识和经验，供推理机使用。具有知识存储、检索、编排、增删、修改和扩充等功能。
    1. 推理机(包括推理机及其控制系统)利用知识进行推理，求解专门问题，具有启发推理、算法推理；正向、反向成混合推理，并行或串行推理等功能。
    1. 咨询解释装置  主要功能是接受用户的问题并进行理解，向用户输出推理结果并进行解释。
    1. 知识获取手段  从人类专家那儿获得知识并存贮到知识库中。

    专家系统可以解决的问题通常包括解释预测、诊断、设计、规划、监视、修理、指导和控制等。

    管理决策可以分为：

    1. 程序性决策（结构性决策）：是指可以利用一定的规章或公式来解决的决策。
    1. 非程序性决策 ：是指一般没有公式可算，无章可循的决策问题。
    1. 半结构化决策 ：是介于程序性和非程序性决策之间，有的决策问题有一定的决策规律，有的则无章可循。

    MIS是解决程序性决策的现代方式。应用MIS支持决策，就要研究如何使非程序性的、非数量化的、单次性的、不确定性的决策数量化，程序化，如何把人的经验和智慧吸收进来，把计算机和人结合起来。

    在人机决策系统中，计算机的长处是： 

    1. 可储存大量数据，能对保存收集的数据进行筛选、分析和提炼。
    1. 模拟，对实际的环境和真实的管理系统将采取的行为进行模拟。
    1. 产生各种方案的可行解，并自动淘汰劣解。

    应用MIS进行决策的一般步骤： 

    1. 认识和分析问题：就是以极大的努力和敏锐的洞察力搞清楚问题的本质、范围。从而确定系统的目标、功能和环境。目标尽量定量化或用定量来表示定性的东西。为了完成一定的目标，系统应具有一些功能。环境分析就是搞清约束条件，不可避免的干扰就是约束。
    1. 制定行动方案：既达到目标的方案。
       将实际问题抽象，以简化方式表现出来，即问题模型化。
       阐述模型的方法：
          语言描述模型：用一般语言或格式语言记述实体。
          数学模型：是高度抽象化的模型，是最优化分析基础的分析模型。
          实体模型：实体经过简化后的模型，也就是物理模型。
          图解模型：即用数字、图、图解等各种符号抽象表现实体状态的模型。如作业流程图、计划图、信号流程图、决策树和损益分析图等。
          计算机模型：此类模型可分为两类，一类以数学逻辑关系为基础，把事件按一定的统计规则进行描述与分析。另一类模拟更着重于系统中诸活动中的真实联系，按实际系统的结构分块选择模拟环节。现在已经有不少专用的计算机模拟语言，如GPSS等。
    1. 求得决策方案：如果问题简单，确定最优化准则就可以求得。但实际问题中往往很难找到“最优”，一般先求可行解，再排除劣解，再从非劣解中选择满意解。决策问题的程序化程度越低，此步骤依赖人的程度越大。

综上所述，MIS包含一切管理过程中的信息工作，它既包括数据的收集保存，又包括处理和支持决策。它既包括机器，又包括人。
